\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{14}


\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Kohärenz bei vierfachem Tensorprodukt}
Sei $(B, \otimes, 1, \alpha, \lambda, \rho)$ eine monoidale Kategorie.
Finde alle natürlichen Isomorphismen
\[ \hole \otimes (\hole \otimes (\hole \otimes (\hole \otimes \hole)))
   \Longrightarrow
   (((\hole \otimes \hole) \otimes \hole) \otimes \hole) \otimes \hole, \]
die sich aus $\alpha$ zusammensetzen lassen,
und zeige, dass sie alle gleich sind.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Adjunktionen liefern Monaden}
Sei $F \dashv G$ eine Adjuntion.
Zeige, dass $G \circ F$ auf kanonische Weise eine Monade bildet.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Identitätsfunktor als Monade}
Löse Afgabe 5 (a) von Blatt 13 noch einmal, indem du zeigst:
Für jede Monadenstruktur auf dem Funktor $\Id_C$
sind $\eta : \Id_C \Rightarrow \Id_C$
und $\mu : \Id_C \circ \Id_C \Rightarrow \Id_C$
natürliche Isomorphismen.
\end{aufgabe}

Eine Kategorie $J$ heißt \emph{filtriert},
wenn folgende Bedingungen erfüllt sind:
\begin{itemize}
  \item
  $J$ besitzt mindestens ein Objekt.

  \item
  Für je zwei Objekte $j, j' \in \Ob J$
  existiert ein Objekt $k \in \Ob J$
  mit Morphismen $j \to k$ und $j' \to k$.

  \item
  Für je zwei parallele Morphismen $u, v : i \to j$ in J
  existiert ein Objekt $k \in \Ob J$
  und ein Morphismus $w : j \to k$,
  sodass $w \circ u = w \circ v$.
\end{itemize}

Der Kolimes eines Funktors $F : J \to C$
heißt \emph{filtrierter Kolimes},
wenn die Indexkategorie $J$ filtriert ist.
\vspace{1.5em}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]
  {Filtrierte Kategorien haben alle endlichen Kokegel}
Zeige, dass eine Kategorie $J$ genau dann filtriert ist,
wenn für jede endliche Kategorie $I$
und jeden Funktor $F : I \to J$
ein Kokegel auf $F$ existiert.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Filtrierte Kolimiten in $\Set$}
Wie vereinfacht sich
die explizite Beschreibung von Kolimiten in $\Set$,
wenn es sich um einen filtrierten Kolimes handelt?
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Filtrierte Kolimiten von Gruppen}
Zeige, dass der Vergissfunktor $U : \Grp \to \Set$
alle filtrierten Kolimiten erzeugt.
\end{aufgabe}

\end{document}
